---
title: Informatique pour tous (1985)
draft: false
tags: 
date: 03-05-2024
h1: Plan "Informatiques pour tous" en Prison (1985)
---
Dans son entretien, C. Forfert mentionne l'acquisition de Thomson TO7 en 1982, dans le cadre du "Plan Informatique pour Tous" (PIT). Pour développer son propos, nous devons éclaircir quelques points. D'abord, contextualiser le propos de C. Forfert puis expliquer ce qu'est le PIT et l'impact qu'il a eu sur le territoire national français. Ensuite, expliciter son déroulement dans le cadre des établissements pénitentiaires. 

## Plan informatique pour tous
En 1985, le gouvernement français initie le plan national "Informatique Pour Tous" pour introduire l'outil informatique dans l'enseignement public. Voici un aperçu des principaux points de ce plan[^com-fabius-85][^com-fabius-85-2] :
- 120 000 micro-ordinateurs supplémentaires ont été prévus pour les établissements d'enseignement public, marquant ainsi une modernisation du pays.
- Les objectifs du plan étaient d'initier tous les élèves à l'outil informatique, de former les enseignants à son utilisation.
- L'objectif moteur de ce plan national était d'élever la France en tant que leader mondial dans l'enseignement de l'informatique pour tous.
- Le coût global du plan était estimé à environ deux milliards de francs, couvrant la formation des formateurs, les dépenses de fonctionnement, les logiciels et le matériel informatique.
Ce plan est considéré comme une étape importante de l'histoire française en matière de politiques d'innovations à grande échelle dans l'éducation en France.
## Matériel déployé dans le cadre du PIT et propos de C. Forfert

> [!cite] L. Alidières : "Je te coupe dans ton élan, mais "TO7", c'est quoi en fait ?"
> C. Forfert : Ce sont les fameux Thomson du plan informatique pour tous. Pour tous. Pour tous mon œil hein ? Parce que si tu apprenais pas le basic, tu pouvais rien faire avec ces engins là.

C. Forfert mentionne les TO7 comme inhérents au PIT. Il règne une incertitude sur ce propos, dans la mesure où le PIT n'a pas été initié 1982, mais en 1985. En revanche, les TO7 ont bien connu un essort considérable en 1982. Les TO7 qu'a réussi à obtenir C. Forfert en 1982 n'étaient pas immédiatement liés au PIT, mais s'inscrivaient probablement dans un autre cadre. On peut voir, dans un document d'archive (dont voici un extrait ci-dessous), que l'acquisition de matériel informatique à des fins formatives au sein des établissement pénitentiaires était possible au moyen de prêts.

> [!note] Extrait d'archives
>  ![[1982-83-atelier-informatique.png]]
>  
>  [Source](https://data.decalog.net/enap1/Liens/DAP/DAP_RA_1983.pdf)

Le matériel déployé par l'État lors du PIT était essentiellement composé de Thomson MO5 et TO7/70, un modèle ultérieur au TO7 mentionné plus tôt. Ces deux modèles se distinguent du TO7 par l'ancêtre de la souris, le stylet, qui facilite considérablement l'utilisation de l'outil informatique[^nodesign].
## PIT en Milieu pénitentiaire
Le plan "Informatique pour tous" semble avoir été étendu au milieu pénitentiaire essentiellement grâce à l'implication de l'association [CLIP](https://assoclip.fr/) (Club Informatique Pénitentiaire)[^aubin-gardé].

D'après N. Aubin-Gardé[^audin-gardé], le CLIP "intervient depuis 1985 bénévolement dans les établissements pénitentiaires".

> [!cite] Note de bas de page du travail de N. Aubin-Gardé
> Le CLIP intervient dans une cinquantaine d'établissements pénitentiaires français. Pour enseigner les bases de la navigation Internet, l'association a conçu un « simulateur internet », Clipinet qui n'a aucune communication avec l'extérieur mais héberge localement ue cenaine de sites. Le logiciel fonctionne dans une structure de réseau local, un des ordinateurs de la salle informatique étant utilisé comme serveur.

[^com-fabius-85]: M.E.N., Fabius, L. (1985). Le plan "Informatique Pour Tous". Bulletin de l'EPI (Enseignement Public et Informatique), (37). 23-30. https://www.epi.asso.fr/revue/37/b37p023.htm
[^com-fabius-85-2]: Fabius, L. (1985). L'informatique pour tous - Mise en œuvre et développement. EpiNet : Revue électronique de l'EPI (Enseignement Public & Informatique), oct. 2002, (50). https://edutice.hal.science/edutice-00276158/file/h85ipt.htm
[^nodesign]: nodesign.net. (2012, mai 13). _Plan Informatique pour Tous (IPT) | Saudade du Futur_. l’objet est l’interface. [https://www.nodesign.net/blog/plan-informatique-pour-tous-ipt-saudade-du-futur/](https://www.nodesign.net/blog/plan-informatique-pour-tous-ipt-saudade-du-futur/)
[^aubin-gardé]: Aubin-Gardé, N. (2020). _L’apport du Numérique en Détention (le NED) dans le maintien des liens familiaux et de la réinsertion professionnelle_ [Mémoire de Master 2, Institut de Droit et Économie d’Agen]. Url: [https://www.enap.justice.fr/sites/default/files/master2_aubin_garde.pdf](https://www.enap.justice.fr/sites/default/files/master2_aubin_garde.pdf)
